---
quote: "4_12-17"
chapter: "4"
verses: "12-17"
title: "От Матфея 4:12-17"
subtitle: "(«Приблизилось Царство Небесное»)"
excerpt: "Услышав же Иисус, что Иоанн отдан под стражу, удалился в Галилею и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском"
date: "2009-06-12"
tags: ["Царство Небесное","Ученик и Учитель"]
posttype: "comment"
---
![alt Иисус проповедует на берегу моря](/Jesus-preaching-Tissot.jpg "Джеймс Тиссо, 1886-1896, Бруклинский музей, Нью Йорк.")

**Рубик**: В прошлый раз мы разобрали искушение Христа и закончили фразой: «Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему». Почему она очень важна?

**Кешава**: Когда Господь Бог или Его Сын приходит на землю, то с ним приходят все, кто Его окружает на небесах.

**Рубик**: Эта модель имеет право на бытие. На самом деле истина немножко другая. Очень трудно предположить такую ситуацию, что Бог нисходит на землю, скитается, обретает друзей, поднимает на пальчике Говардан. Он может это всё делать, но поймите, что Бог истинен, это вы - иллюзорны. Это вы живете в майе. Парадокс заключается в том, что куда бы Он ни пришёл, везде будет истина. Пространство майи отсутствует в том месте, где находится Бог. А Бог находится везде, следовательно, для Него майя невозможна. Для Него возможна лила.

В Ведах очень хорошо на эту тему написано, что Бог ни на какую землю не нисходит, в Его пространстве нет такого понятия, как майя и земля. Он просто силой своей лилы делает так, что люди, не поднимаясь на высшие духовные планеты, получают возможность их видеть. Но в силу собственной майи, видя их, они не видят разграничения между пространством их майи и пространством истинных всевышних планетных сфер. Поэтому, глядя отсюда туда, они видят всё как единую картину. Глядя на Бога, они воспринимают Его, как одного из окружающих. Глядя на ангелов и архангелов, они считают их рыбаками и проститутками. Кем хотят, теми и считают. Их картина майи не меняется.

Говоря, что Бог спускается на землю, мы лишь используем дидактическую модель. Если бы это произошло, то земля превратилась бы в Вишнулоку. Не может быть такого места, куда бы ступила Его стопа, чтобы это была бы не истина и не абсолют. Конечно же, Бог и всё Его окружение никуда не перемещались, конечно же, это - лила, в которой они находятся постоянно, но человек получил возможность их увидеть. Зато как нашему сознанию льстит, что к нам приходят! 

>12. Услышав же Иисус, что Иоанн отдан под стражу, удалился в Галилею
>13. и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,
>14. да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит:
>15. земля Завулонова и земля Неффалимова, на пути приморском, за Иорданом, Галилея языческая,
>16. народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.
>17. С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.

**Кешава**: Когда Иоанна отдают под стражу, Иисус получает знак, что Его время пришло, а миссия Иоанна Крестителя как учителя закончена. Иоанн говорил: «Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною будет крестить вас Духом Святым и огнем» [Мф. 3:11].

Ты когда-то говорил, что майя никогда не бывает пассивной, как мы её себе представляем. Она настолько активна, что человек практически не может ей противостоять. Это же не просто было заключить Иоанна Крестителя под стражу, когда фактически весь иудейский народ признал его пророком. Даже будучи царем, будучи сведущим в традициях, понимая, что Иоанн Креститель - пророк и святой, и боясь гневного народного возмущения, Ирод всё-таки заключил Иоанна под стражу. Я заключаю, что тьма активизировалась в этот момент.

**Рубик**: Она всегда активна достаточно ярко. Дело в том, что это майя создаёт идею о том, что он - великий пророк. В сознании людей, пораженных майей, он - пророк, и он, тем самым, неприкасаем. Это майе выгодно, чтобы у них было такое сознание. А когда приходит время, майе удобно по-другому. К примеру, возьми того же Ходорковского, который столько фондов содержал, благотворительностью занимался, его американскому президенту представляли… а через два месяца посадили. Хотя казалось, что из всех них он был самый непотопляемый. Майя всегда лишь создаёт виды.

Иисус пришел в Иерусалим. «Осанна! Царь! Давид пришёл к нам!». Через неделю они же кричали «распни Его!». Иллюзия и есть иллюзия, под ней нет основания. Сегодня она такая, завтра - другая. В ней нет ничего святого. Она вечно флуктуирует и мимикрирует в угоду сиюсекундному сознанию человека. Сейчас он для них пророк, они ему молятся. Завтра царь его посадит, они скажут: «Казался пророком, а оказался сволочью!»

**Кешава**: Иисус оставляет Назарет. На прошлом занятии мы коснулись того, что Его назорейство как период Его ученичества закончилось, когда Ему было около 28 лет.

**Рубик**: Это число названо в Евангелии, в Пуранах, в Ведах.

**Кешава**: «Пришел и поселился в Капернауме приморском». Речь идёт о Генисаретском озере. Это пресное озеро, вулканическая впадина, которая находится ниже уровня моря. А Галилея языческая - это торговые пути. Для иудеев она была «на отшибе», и смотрели они на неё с презрением.

**Рубик**: У людей принято относится к периферии с презрением. Само Галилейское произношение было презираемо, как низшего уровня.

**Кешава**: Правоверные иудеи ждали мессию, и им было непонятно, зачем Ему было приходить туда, где не совсем чистый язык, и народ смешанный. Они поддерживали Тору в целостности, блюли все законы Моисея, а тут мессия приходит в какую-то Галилею. Это пренебрежение прослеживается на протяжении всего служения Христа.

“Народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.” Я предполагаю, что это похоже на царство теней, то есть царство Аида, куда спускаются души умерших.

**Ананда**: «Тень смертная» - это этот мир, а не царство Аида. Тут есть перекличка с 21 и 22 псалмами Давида: «Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня» [Псалтирь 22:4].

По поводу того, что Иоанн был отдан под стражу, у меня нет ощущения, что это какой-то знак для Иисуса. Это произошло тут же, то есть не было этих 40 дней. И он тут же пошел в Галилею. Я чувствую, что Галилея соответствует анахате, и Он из вишудхи спускается туда, а ниже уже не может, потому что там пустыня.

**Рубик**: То есть ты хочешь сказать, что манипура - это уже пустыня? Манипура в переводе на русский язык - «город исполненный огней».

**Ананда**: Да. Он пришел в Капернаум, так как Его прогнали из Назарета. Когда Он учил в синагоге, они исполнились ярости и выгнали Его.

**Рубик**: Надо представлять себе еврейское общество. Это значит, что у них было очень большое желание побить Его камнями.

**Ананда**: А фраза «Ангелы приступили и служили Ему» соответствует распятию, когда ангелы окружили Его.

**Рубик**: Абсолютно верно. Это очень важный момент. По сути, Евангелие на этом кончилось. На земле всё закончилось. Иисус умер. А всё, что происходит дальше - это как киноплёнка. Эти 40 дней раскладываются во времени и пространстве для тех, кто не успел заметить этого мгновения. Пустыня - это, однозначно, этот мир. По сути, это тело человеческое, порождающее тернии и волчцы. Тело обычного человека ничего другого и не порождает. И мысли его такие же неплодородные. Он использует нечистоты для своей жизнедеятельности. Кровь и лимфа его грязны. Он грязен изначально.

Но квинтэссенция выразилась в тот момент, когда Сатана, поместив Его на высокую гору, сказал, что отдаст Ему все царства мира, если Он поклонится ему. Ведь это же было на Голгофе. Как только Он сказал "нет", Его и распяли. Власть майи, власть Сатаны на этом заканчивается. И первым наиболее ярко проявляется пространство истины - прилетают ангелы. Человеку было бы трудно написать, что ангелы подступили к Нему, если бы он имел возможность заглянуть чуть дальше майи.

**Ананда**: Я не до конца понимаю фразу “приблизилось Царствие Небесное”.

**Карма**: Царствие Небесное имеет отношение к молитве «Отче наш», где сказано: «Да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе».

**Рубик**: То есть не эго человеческое будет править, не тьма, а Господь. Эта фраза в молитве «Отче наш» имеет прямое отношение к анахате. Это точка равных сил. Могли бы сказать: «Будет Царствие Твое как на небе, так и на земле». То есть Царствие Небесное снизойдет на землю. Это было бы неправильно, потому что очень важно зафиксировать последнюю точку на небесах. Анахата, будучи равновесной субстанцией, выравнивает правое и левое, верхнее и нижнее. Очень важно, чтобы её чаши были повернуты вверх. Хотя весы будут работать и в том случае, если чаши опущены вниз. Но тогда меняется ориентир, точка притяжения. Очень важно, чтобы чаши притягивались не силой гравитации, а небом.

Интересно созвучие названия города Назарет и то, что Иисус назорей. Назорей - это первенец, который отдается Богу в услужение, и который от рождения воспитывается как священник. Этот же назорей был изгнан. А что ещё может сделать родина со своим пророком? Это Его слова. Родина никогда не признаёт своих пророков. Например, если в семье все - потомственные врачи, а один из них заявляет, что он хочет быть артистом, то это потом он станет величайшим артистом всех времён и народов, а сейчас ему все говорят, чтобы сидел на месте и не рыпался. Помните, как в «Чайке по имени Джонатан Ливингстон» все издевались над ним лишь за то, что он пытался опуститься в более чистую воду и поймать более вкусную рыбу. «Мы живём в дерьме, и ты тоже не должен отличаться от нас». Это свойство тьмы. Это абсолютно типично для тёмного сознания. Здесь складывается всё вместе.

Будучи совсем ребёнком я считал, что это случайно так происходит. Что так получается в связи с физическими законами притяжения. Я был удивлен, когда понял, что в этом есть осознанная воля не пускать, не позволять, не допускать, чтобы кто-то получил хоть какое-то ускорение и вылетел в пространство осознания Бога. Здесь существует иллюзия, что всё гармонично и совершенно. Но если кто-то один оторвётся, тогда и остальные увидят, что на самом деле живут в куче дерьма. Это угроза. Поэтому, этого одного надо уничтожить, причём уничтожить должны свои же. Это - психология.

Мы говорим, что от чумы, холеры, даже от банального гриппа погибали города. Но мы забываем (или нам это не рассказывают), что также целые города погибали от массовых психозов. Кому-то пришло в голову броситься с обрыва для услужения. И первыми они сбросят тех, которые будут их отговаривать. Они им сделают «особенно хорошо». Это свойство тёмного сознания.
<p class="alignCenter">***</p>
Он идёт к Генисаретскому озеру. От формы этого озера происходит форма древнееврейской скрипки [киннор, струнный музыкальный инструмент], которую создал Царь Давид - первый скрипач. Это отсыл сознания к пониманию «царства», к воплощению Иисуса до Елисея. По сегодняшний день евреи почитают царя Давида как царя царей. Как они не узнали величайшего пророка, которому они поклоняются, в Иоанне Крестителе, точно также они не узнали Давида в Иисусе.

Говоря о пустыне как о манипуре, ты говоришь о реальной пустыне. Он ушёл из вишудхи. А вишуддха - это высокое, горделивое, чванствующее сознание. Это высокая степень культуры, знания, постижений, умений, искусства, художества, музыки, поэзии. А Бога они изгоняют. Поэтому Он и уходит туда, где человек менее задавлен искусственным. Печаль фарисеев и книжников в том, что они все очень умные, начитанные, грамотные. Они миллион раз читали все свитки. Это как раз сфера вишудхи. Иоанн Богослов, указывая на вишудху, говорит: «ты живешь там, где престол сатаны» [Отк. 2:13]. Это самое опасное место, потому что cатана там не виден, не ощутим, не заметен. Там лишь формируется идея об эго, об индивидуальной душе. Поэтому его там электронным микроскопом не обнаружить. Но он есть. В том-то и опасность.

Зато там все очень совершенно - это уровень гандхарвов. Но пойди в любой театр и посмотри, что там творится в гримёрках, как они друг о друге отзываются за спиной. Эта гордыня на уровне высокой степени внешней чистоты привела к тому, что к ним пришёл Господь, или, по другому, Господь дал им возможность увидеть себя, а они сказали, что не нужно им такого видения, дайте им видеть их любимого Сатану. Они тут же отреклись от Бога.

Души, находящиеся в высочайших планетных системах в состоянии сатья, постоянно болтают о Боге, как они с Ним встречались, на каком празднике они вместе находились, какой нектар и в каком количестве они пили. Они радуются своему состоянию, но при этом палец о палец не ударяют, чтобы быть с Ним вместе постоянно. Они даже не понимают того, что они, находясь в этом состоянии, всё ещё не обрели Бога. Они вкушают плоды, радуются всему тому, что происходит, но они не любят Бога. Более того, у них не рождается потенции этой любви. У них всё есть, они всем довольны и счастливы.

В данном случае нельзя сказать, что евреи всем довольны. Но они полностью уверены, что они осознают и любят именно того Бога, которого нужно, и что они Его ждут и именно Ему молятся. Поэтому, когда пришёл человек, который заявил, что Он и есть Бог, что «ныне исполнилось писание» [Лк. 4:21], они Его не приняли и изгнали.

Капернаум находится в нескольких десятках километров от Назарета. Почему Он пошёл именно в эту сторону? С другой стороны - Средиземное море. Там тоже вода. Там жили организованные язычники, римляне. А в Кинерете у Галилейского моря люди пребывали в полупервобытной форме. Капернаум был на другой стороне озера от торговых путей. Там были бесноватые, нормальные боялись даже приближаться. Это очень интересный символ, что эти падшие оказались выше остальных, которые считали себя культурными и возвышенными. Они лучше слышат Слово Божие и лучше ощущают Бога, они чище перед Богом. Они меньше читают, среди них почти нет книжников и фарисеев. Их сознание чисто, Они не наложили туда умственных накроплений. До них проще достучаться. Вы же сами употребили формулу, что Он пришёл в более тёмные слои пространства, где больше безграмотных, где хуже пахнет, где мрачнее. Если вести по чакрам, то это ниже.

Теперь об Иоанне Крестителе. Его не могли схватить, пока он был в пределах другого государства. Страна была поделена на четыре части. Иерусалим был под властью Ирода Антипы, который не мог взять под стражу человека, находящегося в границах его братьев. Факт того, что Иоанна хватают именно в этот момент говорит не о том, чего хотел или не хотел народ. Народ самый высокий лжец, которого можно придумать. Это и есть сама суть сатаны. Все самое тёмное происходит от народа. Мы избираем себе принцев и королей - ныне президентов - всенародным голосованием. То есть мы даже ставленников себе ставим из самого мерзкого, самого грязного, самого чёрного состояния. Мнение народа всегда было ложным. Царь принимал решения, и он за них отвечал. Эти решения очень часто были против мнения народа, а народ подчинялся ему. Но принятие решения народом является бредом, это изобретение кали-юги. Народ - это самый страшный предатель. Они не любили Иоанна Крестителя - они слово «любовь» не знают. Они насилуют себя, своих детей и своих близких. Они издеваются над собственной натурой и над вселенной. Они не окажут помощь кому-то ещё.

Арест Иоанна означает, что он переступил границу пределов Ирода Антипы, который ожидал этого, чтобы тут же схватить его. 

Что значит, что Иоанн оказался на земле, где находится Иерусалим? Здесь происходит символическое единение ученика и учителя, родившегося ровно для этого. Иоанн Креститель - это символ пророчества. Это самый великий из пророков, посещавших землю. Это величайший из учителей. Иисус в массе воплощений в конце концов привел атму к такому состоянию чистоты, когда Его храм оказался приятен Богу настолько, что Он его занял в полном объеме. То есть Бог наполнил весь этот храм самим Собою. И конечно же во многих воплощениях это заслуга учителей, которых Господь постоянно посылает на землю. 

Помните как было у Елисея с Илией? Когда Елисей попросил «Дух, который в тебе, пусть будет на мне вдвойне», Илия сказал: «Если увидишь, как я буду взят от тебя, то будет тебе так». Если с Илией это произошло «эпически», то есть, Господь послал милость, то здесь это происходит конкретно. Иисус говорит ему: «Делай то, что должно», то есть провозгласи величие этого символа. Ты - учитель и в любом случае им остаешься, даже когда твой ученик стал Богом.

Если зерно рождает дерево, то зерна не остается. Чем больше дерево, тем меньше зерно. Это единая нерушимая связь. Чем больше древо Бога возрастало, тем больше зерно Иоанна Крестителя умалялось. Как только был провозглашен Иисус, тут же Иоанн был посажен в темницу. И причем здесь народ? Конечно, есть среди народа единицы, которым Царствие Небесное более явно, и небесное видение их интересует и волнует. Большая часть даже готова иногда видеть свет. «И бесы веруют, и трепещут» [Иак. 2:19]. Когда народ говорит про Бога, это не просто так. Они знают Бога. Они слышали что-то такое. Но все твои представления о «благородстве» народа, это неправда.

Каждый из вас хочет выглядеть в своих глазах героем, поборником, защитником и любовником Бога. А много ли вы потрудились над Божьим храмом? Тот, которого вы любите больше всех, дал вам свой храм, чтобы вы его берегли, любили и следили за ним. Он когда-то вернётся в него. Он не покинул его, Он всегда его видит. Насколько вы хороший смотритель?

Когда в индийской школе ученик говорит учителю: «Всё моё - твоё» - это юридический акт. Но учитель не принимает этого владения фактически, хотя и может. Ученик становится как бы его смотрителем. Теперь ученик должен заботиться об этом имуществе. А если нет, то получится, что он врал, говоря о любви к учителю. Большая часть народа точно такие же ханжи и лицемеры, которые лишь в собственных глазах хотят выглядеть праведниками. Они шли к Иоанну Крестителю не ради крещения, не ради Царства Небесного, а на всякий случай. Им делать было нечего. А тут театрализованная сцена. Ты встал, тебя полили водичкой, глядишь, что-нибудь и обломится. Если вы думаете, что людьми движет светлое сознание, то вы глубоко ошибаетесь.

Я не говорю, что всё совсем ужасно. Лотос вырастает из болота, но всё таки это болото. Конечно же там были лотосы - ученики. Тысячи прошли, но единицы остались рядом. Этим единицам и было сказано идти за Ним. И только часть услышала. А другая часть стала мстить Ироду.

По сегодняшний день одной из глубочайших тайн в физиологии человека является переход продолговатого мозга в большой мозг. Всё указывает на то, что физической связи между этими образованиями не существует. Это абсолютно созвучно с тем, что дверь в Царствие Небесное открывается с той стороны. То есть, прогрессивное сознание, идя строго путём только раджа йоги снизу вверх, может стать кем угодно, но не войти в Царствие Небесное. Нужно обрести себя Там, ибо пути отсюда туда нет даже физиологически. Иначе говоря, путь снизу вверх закрыт. Должно обретать себя сразу же в Царствии Небесном. В этом смысле человек, который повернут только к Богу и кроме Него ничего не знает и знать не хочет, реализует своё сознание сразу же там - бхакти. Тогда все другие пути засчитываются автоматически - они пройдены.
